% !TeX spellcheck = sl_SI
\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\newcommand{\program}{Računalništvo in matematika}
\newcommand{\imeavtorja}{Anže Marinko}
\newcommand{\imementorja}{izr.~prof.~dr.~Iztok Lebar Bajec}
\newcommand{\imesomentorja}{doc.~dr.~Jure Demšar}
\newcommand{\naslovdela}{Vodenje psa ovčarja z uporabo umetne inteligence}
\newcommand{\letnica}{2021}
\newcommand{\opis}{Delo obravnava simuliranje gibanja ovc in čim učinkovitejše vodenje psa ovčarja s pomočjo umetne inteligence.}
\newcommand{\kljucnebesede}{umetna inteligenca\sep problem vodenja ovčarja\sep sodelovanje\sep genetski algoritmi\sep spodbujevano učenje\sep agenti}
\newcommand{\keywords}{artificial intelligence\sep shepherding problem\sep cooperation\sep genetic algorithms\sep reinforcement learning\sep agents}
\newcommand{\organization}{Univerza v Ljubljani, Fakulteta za matematiko in fiziko, Fakulteta za računalništvo in informatiko}
\newcommand{\sep}{, }
\newcommand{\literatura}{../literatura}

\usepackage{bibentry}
\nobibliography{\literatura}
\newcommand{\plancite}[1]{\item[\cite{#1}] \bibentry{#1}}
\usepackage{filecontents}
\usepackage{silence} \WarningFilter{latex}{Overwriting file}
\begin{filecontents*}{\jobname.xmpdata}
	\Title{\naslovdela} \Author{\imeavtorja} \Keywords{\kljucnebesede} \Subject{matematika} \Org{\organization}
\end{filecontents*}

\usepackage[a-1b]{pdfx}
\hypersetup{bookmarksopen, bookmarksdepth=3, colorlinks=true, linkcolor=black, anchorcolor=black, citecolor=black, filecolor=black, menucolor=black, runcolor=black, urlcolor=black, pdfencoding=auto, breaklinks=true, psdextra}

\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{emptypage}
\usepackage{units}
\usepackage{makeidx}
\makeindex
\usepackage[top=3cm, bottom=3cm, inner=3.5cm, outer=2.5cm, footskip=40pt]{geometry}

% Za pisanje psevdokode
\usepackage{algpseudocode}  % za psevdokodo
\usepackage{algorithm}
\floatname{algorithm}{Algoritem}

\addto\captionsslovene{\renewcommand{\listtablename}{Kazalo tabel}}
\setlength{\overfullrule}{50pt}
\pagestyle{plain}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definicija}{Definicija}[section]
\newtheorem{primer}[definicija]{Primer}
\newtheorem{opomba}[definicija]{Opomba}
\newtheorem{aksiom}{Aksiom}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{lema}[definicija]{Lema}
\newtheorem{izrek}[definicija]{Izrek}
\newtheorem{trditev}[definicija]{Trditev}
\newtheorem{posledica}[definicija]{Posledica}

\numberwithin{equation}{section}
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand{\Z}{\mathbb Z}
\renewcommand{\C}{\mathbb C}
\newcommand{\Q}{\mathbb Q}
\makeatletter \g@addto@macro\bfseries{\boldmath} \makeatother
\addto\captionsslovene{\renewcommand{\listfigurename}{Kazalo slik}}

\begin{document}

\pagenumbering{roman}
\thispagestyle{empty}
\noindent{\large UNIVERZA V LJUBLJANI\\[1mm] FAKULTETA ZA MATEMATIKO IN FIZIKO\\[1mm] FAKULTETA ZA RAČUNALNIŠTVO IN INFORMATIKO\\[5mm] \program\ -- 2.~stopnja}
\vfill

\begin{center}
  \large \imeavtorja\\[3mm] \Large \textbf{\MakeUppercase{\naslovdela}}\\[10mm] \large Magistrsko delo \\[1cm] Mentor: \imementorja \\[2mm] Somentor: \imesomentorja
\end{center}
\vfill
\noindent{\large Ljubljana, \letnica}
\cleardoublepage


\pdfbookmark[1]{Zahvala}{zahvala} %
\section*{Zahvala}
\setlength{\parskip}{0.8em}

Hvala mentorju izr.~prof.~dr.~Iztoku Lebarju Bajcu in somentorju doc.~dr.~Juretu Demšarju za usmerjanje in pomoč pri raziskovanju in pisanju. Zahvaljujem se tudi vsem ostalim profesorjem, ki so me v teh letih pripravljali in me navduševali nad matematičnimi in računalniškimi tematikami, ki mi bodo koristile v življenju.

Zahvaljujem se svojim staršem, Tonetu in Mateji, bratom Luku, Janezu, Denisu, Matevžu in Alenu ter sestrama Sari in Ani, za zgled in podporo pri učenju ter študijskemu delu vsa ta leta. Hvala tudi moji zaročenki Karolini za spodbudne besede in da mi v vsem stoji ob strani. Hvala vsem prijateljem, soskavtom in sopevcem za navdihujoče okolje.

Hvala Ani Kepic za slovnični pregled dela.
\setlength{\parskip}{0.1em}

\cleardoublepage
\pdfbookmark[1]{\contentsname}{kazalo-vsebine}
\tableofcontents
\cleardoublepage
\pdfbookmark[1]{\listfigurename}{kazalo-slik}
\listoffigures
\pdfbookmark[1]{\listtablename}{kazalo-slik}
\listoftables
\cleardoublepage

\section*{Program dela}
\addcontentsline{toc}{section}{Program dela}

V magistrski nalogi bo kandidat preučeval smiselnost uporabe metod umetne inteligence za učenje vodenja psa ovčarja. V danem problemu je cilj psa ovčarja, da skupino ovc čim hitreje privede v hlev.

V prvi fazi naloge bo kandidat pridobil oziroma osvežil potrebna znanja. Simulacije bo sprogramiral v orodju Unity. Okolje se primarno uporablja za razvoj računalniških iger, a je več kot primerno tudi za izdelavo raznih vizualnih simulacij~\cite{Demsar}. V sklopu učenja orodja Unity, se bo kandidat moral naučiti tudi programskega jezika C\#.

Za učenje vodenja psa bomo uporabili dva različna pristopa. Prvi pristop so genetski algoritmi, pri njih se entitete učijo oziroma napredujejo skozi poenostavljeno simuliranje naravne evolucije~\cite{natureOfCode}. Za drugi pristop smo izbrali bolj moderen in kompleksen programski paket imenovan ML Agents.  Metoda je osnovana na spodbujevanem učenju in je integrirana v orodje Unity.

Naučeno vodenje psa bomo temeljito evalvirali. Uspešnost naučenega vodenja v obeh primerih (genetski algoritmi in ML Agents) bomo primerjali z ročno sprogramiranim vodenjem~\cite{Stroembom}. Primerjavi bomo izvedli na dveh različnih modelih vedenja ovc, na enostavnem modelu~\cite{Stroembom} ter na modelu zgrajenem s pomočjo dejanskega gibanja ovc v naravi~\cite{Ginelli}.

\section*{Osnovna literatura}
% po pomembnosti:
\begin{itemize}
  \plancite{Stroembom}
  \plancite{Ginelli}
  \plancite{natureOfCode}
  \plancite{Demsar}
\end{itemize}

\vspace{.5cm}
\hspace*{\fill} Podpis mentorja: \phantom{prostor za podpis}

\vspace{1.5cm}
\hspace*{\fill} Podpis somentorja: \phantom{prostor za podpis}

\cleardoublepage

\let\oldsection\section
\def\section{\cleardoublepage\oldsection}
\pdfbookmark[1]{Povzetek}{abstract}

\begin{center}
\textbf{\naslovdela} \\[3mm]
\textsc{Povzetek} \\[2mm]
\end{center}

V naravi lahko en sam ovčar zbere in vodi čredo več sto ovc, ljudje pa si želimo zbirati, voditi ali preusmerjati tudi druge vrste živali. V bližini letališč imajo letala pogosto težave z jatami ptic, ki letalom med drugim povzročajo škodo na motorjih ali celo strmoglavljanja. V ta namen so že mnogi raziskovali različne modele vodenja s pomočjo umetne inteligence, da bi se podobnih problemov lahko lotili z roboti ali droni. Uporaba pametnih ovčarjev bi lahko prav prišla tudi pri zbiranju razlite nafte na vodi ali pri vodenju panične množice ljudi na varno v kriznih situacijah.

V tem delu študiramo različne modele gibanja ovc, razvijamo model vodenja in ga še izboljšamo z metodami umetne inteligence. Pri tem predlagamo rešitve za različne težave, ki se pri učenju pojavljajo. Razviti želimo namreč model, po katerem ovčarji kar se da hitro v stajo prepeljali celotno čredo. Osnovnemu modelu vodenja najprej dodamo sodelovanje več ovčarjev, nato najdemo dobre parametre modela za izbrane velikosti črede in število ovčarjev. Na koncu razvijemo model, pri katerem se na podlagi izbranih informacij ovčar sproti odloča o vrednostih parametrov.

\vfill
\begin{center}
\textbf{Guide a sheepdog using artificial intelligence} \\[3mm]
\textsc{Abstract}\\[2mm]
\end{center}

In the wild, a single shepherd can gather and lead a herd of hundreds of sheep, and people want to collect, lead or divert other species of animals as well. In the vicinity of airports, aircraft often have problems with flocks of birds, causing them damage to their engines or even crashes. Many have already researched various models of guidance using artificial intelligence in order to be able to tackle similar problems with robots or drones. The use of smart shepherds could also come in handy when collecting spilled oil on the water or when leading a panicked crowd of people to safety in crisis situations.

In this part, we study different models of sheep movement, develop a management model and further improve it with artificial intelligence methods. We propose solutions to various problems that arise in learning. Namely, we want to develop a model according to which shepherds transport the entire herd to the stable as quickly as possible. We first add the participation of several shepherds to the basic management model, then we find good model parameters for the selected herd sizes and number of shepherds. Finally, we develop a model in which the shepherd decides on the values of parameters on the basis of selected information.

\vfill\noindent
\textbf{Math.~Subj.~Class.~(2020):} 68T20, 68T42, 70E55, 70E60 \\[1mm]
\textbf{Ključne besede:} \kljucnebesede \\[1mm]
\textbf{Keywords:} \keywords

\cleardoublepage
\setcounter{page}{1}
\pagenumbering{arabic}
\setlength{\parskip}{0.8em}

% ============= Vsebinski del ===========================

\input{../poglavja/uvod}
\input{../poglavja/ovce}
\input{../poglavja/voronoi}
\input{../poglavja/genetski}
\input{../poglavja/adaptivni}
\input{../poglavja/program}
\input{../poglavja/rezultati}
\input{../poglavja/zakljucek}


\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{\bibname}
\bibliographystyle{fmf-sl}
\bibliography{\literatura}
\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{\indexname}
\printindex

\end{document}
